---
layout: post
title: 'La transparencia es sexy y necesaria'
intro: 'En 2 días diseñadores, periodistas, desarrolladores y dater@s se unieron para impulsar la transparencia política.'
day: 29
month: Ago
date: 2017-08-29 14:30:00 -0300
categories:
- "Tecnología"
highlighted: false
share_message: "Revisa el blog de FCI"
img: 29-08-17.jpg

---
***Los últimos días de  julio llevamos a cabo nuestro desafío "Datos, Dinero y Partidos", una hackathon en el que reunimos a 50 dater@s, diseñadores, periodistas y desarrolladores a trabajar en torno a la información que los partidos políticos de Chile están liberando a raíz de la nueva Ley de Partidos.***

Con la colaboración de [Data Campfire](http://www.datacampfire.com) logramos un evento muy entretenido con un resultado espectacular: dos días de intenso trabajo que terminaron en seis proyectos de visualización de información que, con información del CPLT, la Cámara de Diputados y el Servel, no solo abordan de manera brillante muchos de los datos disponibles, sino que los hacen entendibles y amigables para la mayoría de la ciudadanía. ¡El verdadero propósito de la transparencia!

El proyecto ganador, por ejemplo, realiza una [Radiografía a la Cámara Baja](http://www.socialmirrow.cl/) y presenta información detallada para analizar el rendimiento de cada uno de los diputados y diputadas (con un interesante índice de discolaje). Además hubo un proyectos que analizó el [gasto de los partidos](https://lorelero.github.io/cluster/) y otro que graficó el [cambio geopolítico (electoral) de los municipios](https://davidlaym.gitlab.io/hackaton-DDP/), entre otros.

Esta actividad significó un montón de aprendizajes para nosotros, como que: 1) la transparencia por sí sola no sirve para nada; 2) que hay que fomentar tanto la liberación de información por parte de las instituciones públicas, como el uso de ésta en la ciudadanía; 3) que es trascendental generar capacidades para el uso de la información; 4) que con esfuerzos aislados es muy difícil lograr impacto y que, en cambio, construyendo comunidad la transparencia cobra vida y sentido.

El interés está, solo hace falta encausarlo con actividades y construcción de comunidad. Y bueno...que las instituciones hagan su parte. ¡Ciudadano Inteligente seguirá haciendo la suya!
